<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>بلاگ علیرضا احمدی</title>
    <link>https://alireza.es/</link>
    <description>Recent content on بلاگ علیرضا احمدی</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Nov 2017 10:46:24 +0330</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://alireza.es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>تصمیم‌گیری براساس واقعیت‌ها و نه فرضیات</title>
      <link>https://alireza.es/post/conscious-decision-making/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 10:46:24 +0330</pubDate>
      
      <guid>https://alireza.es/post/conscious-decision-making/</guid>
      <description>چند ماه پیش، تصمیم گرفتیم که سیستم ارائه بازخورد در مورد کیفیت عملکرد هر پیک‌موتوری رو به سرویس «میاره» اضافه کنیم، یه سیستم دریافت بازخورد معمولی که علاوه بر کمک‌کردن مستقیم به ما در راستای بهبود سرویس، بهمون اجازه می‌داد تا از طریق تاثیر دادن نتایج بازخورد‌ها بر روی امتیاز هر پیک و تاثیر دادن اون امتیاز در پروسه اعزام‌کردن(dispatching) به صورت غیرمستقیم هم پیک‌هایی که عملکرد مناسبی ندارن رو از سیستم حذف کنیم.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>بررسی کتاب: تست مامان</title>
      <link>https://alireza.es/post/book-the-mom-test/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Nov 2016 19:49:25 +0330</pubDate>
      
      <guid>https://alireza.es/post/book-the-mom-test/</guid>
      <description>چند روز پیش توی توییتر تعدادی توییت مربوط به معرفی نسخه فارسی کتابی رو دیدم که قبلا بارها اسم نسخه انگلیسیش رو شنیده بودم ولی هیچ‌وقت همت نکرده بودم که مطالعه‌اش کنم: کتاب تست مامان. با توجه به این که سال‌هاست اسم مدیر تیم ترجمه کتاب رو می‌شنوم و به نوعی بهش اعتماد دارم لینک موجود توی یکی از توییت‌ها رو باز کردم و یه نگاهی به لندینگ‌پیج کتاب انداختم. توی لندینگ پیج توضیحات خوبی از کتاب به همراه یک فصل از کتاب به عنوان نمونه اومده بود، اونروز چند دقیقه‌ای روی توی اون صفحه گذروندم ولی در نهایت به خاطر این که تجربه‌های بدی از ترجمه کتاب‌های انگلیسی داشتم نتونستم خودم رو برای خریدن کتاب راضی کنم چون تقریبا به جز یکی دو مورد خاص از خریدن نسخه فارسی کتاب‌ها پشیمون شدم و رفتم سراغ نسخه انگلیسیش.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>اصول Logging  در پروژه‌های نرم‌افزاری</title>
      <link>https://alireza.es/post/logging-best-practices/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2016 19:53:55 +0430</pubDate>
      
      <guid>https://alireza.es/post/logging-best-practices/</guid>
      <description>تقریبا اکثر توسعه‌دهندگان بر روی این که Logging یکی از مهم‌ترین ابزارهای یک توسعه‌دهنده در پروژه‌های نرم‌افزاری است اتفاق نظر دارند ولی متاسفانه خیلی از توسعه‌دهندگان به خوبی از این ابزار ساده ولی قدرتمندی که در اختیار دارند استفاده نمی‌کنند. در حقیقت لاگ‌ها نحوه ارتباط توسعه‌دهنده با سرویسی هستند که طراحی می‌کنه پس یک استراتژی Logging مناسب می‌تونه توسعه نرم‌افزار شما رو سریع‌تر کنه، به پیدا کردن سریع‌تر باگ‌ها در لول پروداکشن کمک کنه و نگه‌داری محصول رو براتون ساده کنه.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>روش پیشنهادی من برای یادگیری برنامه‌نویسی اندروید</title>
      <link>https://alireza.es/post/learn-android-programming/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2014 14:32:00 +0430</pubDate>
      
      <guid>https://alireza.es/post/learn-android-programming/</guid>
      <description>گذر زمان ... با توجه به گذشتن مدت زمان نسبتا زیادی از نگارش این مطلب، علی‌رغم مفید بودن بخش قابل توجهی از موارد ذکر شده، در حال حاضر این مطلب به عنوان روش پیشنهادی من برای یادگیری اندروید توصیه نمی‌شود. پیشنهاد می‌کنم تا پیش از بروزرسانی این مطلب، از منابع جدیدتر مثل ویدئوی کمپین دوستی با کد یا این مطلب که به زبان انگلیسی نوشته شده استفاده کنید.
 جدی‌ترین معضل من در اوایل ورود به حوزه برنامه‌نویسی و طراحی‌ نرم‌افزار پیدا کردن منابع مناسب برای یادگیری یک تکنولوژی یا زبان جدید بود به طوری که برای یادگیری هر چیزی، ساعت‌های زیادی رو صرف جستجو در اینترنت می‌کردم تا بتونم منبع مناسبی رو برای یادگیری اون تکنولوژی پیدا کنم.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ابزارهایی که من برای توسعه وب استفاده می کنم</title>
      <link>https://alireza.es/post/webdevelopment-toolchain/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2014 15:17:00 +0430</pubDate>
      
      <guid>https://alireza.es/post/webdevelopment-toolchain/</guid>
      <description>توضیحات این مطلب برای اولین بار در سال ۹۳ نوشته شد و در آبان‌ماه سال ۹۵ بازنویسی شده. بخش‌هایی از مطلب که خط خورده هستند در واقع مواردی هستند که دو سال پیش توسط من برای توسعه وب مورد استفاده قرار می‌گرفتند ولی در حال حاضر دیگه به کار گرفته نمی‌شوند
 فرض کنید قصد دارید در یه بطری نوشابه رو باز کنید(منظورم بطری‌های شیشه‌ای با در فلزی هستش). برای باز کردنش قطعا راه‌حل‌های مختلفی دارید، می‌تونید با با قاشق درش رو باز کنید، می‌تونید برای باز کردنش برید سراغ در ماشین یا حتی مثل مغازه ساندویچی توی اختیاریه، با لبه‌ی یخچالتون بازش کنید.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>درباره‌من</title>
      <link>https://alireza.es/page/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://alireza.es/page/about/</guid>
      <description>من علیرضا احمدی هستم، یک توسعه‌دهنده نرم‌افزار که به برنامه‌نویسی، اقتصاد، سیاست و غذا عشق می‌ورزه. به صورت کلی آرامش رو به هیاهو، سکوت رو به صحبت‌کردن، تنهایی رو به بودن در جمع، برد رو به باخت، ریسک رو به احتیاط، صبر رو به عجله، تغییر رو به سکون، مطالعه رو به رفتن‌به‌پارک، تایپ‌کردن رو به نوشتن‌با‌ خودکار، چت‌متنی رو به تماس‌تلفنی، موسیقی‌سنتی رو به موسیقی‌مدرن، سادگی رو به پیچیدگی، برج رو به خونه‌باغ، مرکز‌شهر رو به حومه‌شهر، حومه‌شهر رو به روستا، ببر رو به خرگوش، برنامه‌نویسی وب رو به برنامه‌نویسی موبایل، توسعه بک‌اند رو به فرانت‌اند، توییتر رو به فیس‌بوک، اتم رو به سابلایم، فدورا رو به اوبونتو، گنوم رو به KDE، گالپ رو به گرانت، چلسی رو به بارسلونا، موکا رو به امریکانو، ترشی رو به شیرینی و آینده رو به گذشته ترجیح میدم.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>