<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pages on بلاگ علیرضا احمدی</title>
    <link>http://alireza.es/page/</link>
    <description>Recent content in Pages on بلاگ علیرضا احمدی</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="http://alireza.es/page/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>درباره‌من</title>
      <link>http://alireza.es/page/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://alireza.es/page/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;من علیرضا احمدی هستم، یک توسعه‌دهنده نرم‌افزار که به برنامه‌نویسی، اقتصاد، سیاست و غذا عشق می‌ورزه. به صورت کلی آرامش رو به هیاهو، سکوت رو به صحبت‌کردن، تنهایی رو به بودن در جمع، برد رو به باخت، ریسک رو به احتیاط، صبر رو به عجله، تغییر رو به سکون، مطالعه رو به رفتن‌به‌پارک، تایپ‌کردن رو به نوشتن‌با‌ خودکار، چت‌متنی رو به تماس‌تلفنی، موسیقی‌سنتی رو به موسیقی‌مدرن، سادگی رو به پیچیدگی، برج رو به خونه‌باغ، مرکز‌شهر رو به حومه‌شهر، حومه‌شهر رو به روستا، ببر رو به خرگوش، برنامه‌نویسی وب رو به برنامه‌نویسی موبایل، توسعه بک‌اند رو به فرانت‌اند، توییتر رو به فیس‌بوک، اتم رو به سابلایم، فدورا رو به اوبونتو، گنوم رو به KDE، گالپ رو به گرانت، چلسی رو به بارسلونا، موکا رو به امریکانو، ترشی رو به شیرینی و آینده رو به گذشته ترجیح میدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برنامه‌نویسی رو از حدود ۸ سال پیش و با VB.NET شروع کردم، توی چند ماه از برنامه‌نویسی دسکتاپ به سمت وب رفتم و از اون زمان تا به حال اصلی‌ترین حوزه‌ی فعالیتم وب بوده. توی سه سال اخیر و بعد از اتمام دبیرستان، علاوه بر تحصیل در دانشگاه آزاد تهران شمال در رشته‌ای که بهش مهندسی نرم‌افزار گفته میشه توی چند تا شرکت توی موقعیت‌های شغلی مختلف من جمله فرانت‌اند دولوپر/ بک‌اند دولوپر/ مدیر توسعه اپلیکیشن‌های تلفن‌همراه و &amp;hellip; مشغول بودم، علاوه بر این به صورت موازی در گندم، که حدود دو سال پیش با دو نفر از بهترین دوستانم تاسیسش کردیم، فعالیت می‌کردم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در حال حاضر، بعد از واگذاری سهامم توی گندم به شرکام و استعفا از موقعیت شغلی سابقم، به عنوان توسعه‌دهنده وب مشغول همکاری با ‪&lt;a href=&#34;https://salt.agency&#34;&gt;‬SALT Agency‪&lt;/a&gt; هستم و در کنارش هر مقدار که بتونم &lt;a href=&#34;https://twitter.com/alireza94&#34;&gt;توییت&lt;/a&gt; می‌کنم.‬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در صورتی که تمایل دارید در مورد حوزه فعالیت و سوابق کاری من بیشتر بدونید، بهترین روش مراجعه به پروفایل‌های &lt;a href=&#34;https://ir.linkedin.com/in/alirezaahmadi&#34;&gt;لینکداین&lt;/a&gt; یا &lt;a href=&#34;https://github.com/alireza-ahmadi/&#34;&gt;گیت‌هاب&lt;/a&gt; من هستش. در صورتی هم که به هر نحوی می تونستم بهتون کمکی بکنم یا پیشنهادی در مورد خودم و یا وبلاگم داشتید می‌تونید به راحتی به من &lt;a href=&#34;mailto:info@alireza.es&#34;&gt;ایمیل&lt;/a&gt; بزنید.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>